<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Записки архивариуса</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on Записки архивариуса</description>
    <generator>Hugo -- 0.154.2</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 08:33:16 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Е.В. Гиппиус. Общетеоретический взгляд на проблему каталогизации народных мелодий</title>
      <link>http://localhost:1313/folklore/catalogisation-hippius/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 08:33:16 +0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/folklore/catalogisation-hippius/</guid>
      <description>Статья посвящена теоретическим аспектам классификации и каталогизации народных мелодий. Автор критикует применение категорий академической музыки к фольклору и обосновывает необходимость моделирования объекта на двух уровнях: мышления исполнителя и живого звучания. Ключевое внимание уделяется разграничению статических акустических элементов и динамических компонентов, возникающих из отношения звука к организующему ритму.
Гиппиус рассматривает музыку в системе оппозиций с речью и танцем, подчеркивая самостоятельность музыкальной структуры. Автор предлагает переходить от эмпирических транскрипций к аналитическим нотациям. Итогом работы становится обоснование системного подхода, сочетающего индуктивное изучение локальных стилей с иерархической классификацией для создания глобальных каталогов народных мелодий.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Зачем указывать паспорт записи в публикации?</title>
      <link>http://localhost:1313/folklore/pasport-of-record/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 18:29:09 +0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/folklore/pasport-of-record/</guid>
      <description>В тексте рассматривается необходимость указания паспорта фольклорной записи в научных и популярно-научных публикациях. Паспорт понимается как средство точной идентификации материала, позволяющее установить место, время и условия фиксации, а также сведения об исполнителе и собирателе. Особое внимание уделяется минимальному набору обязательных данных: населённому пункту, дате записи, имени записавшего, названию фрагмента и информации об информанте. При наличии рекомендуется дополнять паспорт биографическими и архивными сведениями. Подчёркивается, что включение таких данных обеспечивает научную достоверность, воспроизводимость исследований и уважительное отношение к носителям традиции и архивным источникам.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Список фольклорных архивов</title>
      <link>http://localhost:1313/folklore/archives-list/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 00:59:32 +0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/folklore/archives-list/</guid>
      <description>Список известных фольклорных архивов этномузыкологического и филологического направления доступных в сети.</description>
    </item>
    <item>
      <title>E.В.Гиппиус и проблема каталогизации народных мелодий</title>
      <link>http://localhost:1313/folklore/hippius-catalogisation/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 00:33:43 +0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/folklore/hippius-catalogisation/</guid>
      <description>Автор рассматривает отношение известного этномузыковеда Евгения Владимировича Гиппиуса к задаче каталогизации народных мелодий на протяжении его научной карьеры. Показано, что ещё в 1920-е гг. Гиппиус сталкивался с картотеками мелодий, но научно-теоретический интерес его всегда был направлен скорее на интерпретацию музыкальных явлений, чем на систематизацию фактов. Лишь в 1970–80-е гг., возглавляя Фольклорную комиссию, он столкнулся с необходимостью упорядочения больших фондов нотаций и изложил свои взгляды в статье «Общетеоретический взгляд на проблему каталогизации народных мелодий». Его подход подчёркивает сложность создания работающей системы каталогизации и предлагает глубокие, но теоретически насыщенные принципы анализа мелодий, которые трудно соединить с практической каталогизацией.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Кодеки сжатия аудио без потерь (lossless)</title>
      <link>http://localhost:1313/it/codecs/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 00:15:57 +0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/it/codecs/</guid>
      <description>Небольшой ликбез по аудио кодекам. Как работают кодеки которые не вносят изменения в звук, но уменьшают размер файла.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Карта экспедиций Александра Михайловича Листопадова</title>
      <link>http://localhost:1313/folklore/listopadov-map/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 22:40:27 +0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/folklore/listopadov-map/</guid>
      <description>Статья посвящена опыту создания интерактивной онлайн-карты экспедиций А. М. Листопадова на основании данных, доступных в пятитомнике «Песни донских казаков». Описан процесс разработки, проблемы, возникшие в ходе работы, и способы их решения.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://localhost:1313/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/about/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;кирилл-валентинович-чеботарёв&#34;&gt;Кирилл Валентинович Чеботарёв&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ведущий специалист по исследованию и сохранению архивных фондов,
руководитель сектора фольклорно-этнографических фондов Общероссийской общественной организации «Российский фольклорный союз»&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;образование&#34;&gt;Образование&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Окончил Московский открытый институт по специальности «Прикладная информатика».&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;публикации&#34;&gt;Публикации&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Чеботарев К.В. Народный костюм в собраниях краеведческих музеев Волгоградской области // Живая старина. 2018. №2. С. 33-35.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чеботарев К.В. Звуковые фольклорно-этнографические материалы: фиксация, обработка и систематизация: методическое пособие. М: Издательские решения, 2020. 54 с.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чеботарёв К.В.  Современная архитектура для построения систем учёта фольклорно-этнографических метериалов // V Всероссийский конгресс фольклористов: Современная научная мысль о традиционной народной культуре: Сб. науч. статей / Ред.-сост. Е.А. Дорохова, Д.В. Морозов. М.: Государственный Российский Дом народного творчества имени В.Д. Поленова, 2022. С. 361—367.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чеботарёв К.В. Карта экспедиций Александра Михайловича Листопадова // Современное состояние фольклорных традиций казачества Юга России и перспективы их изучения: сборник научных статей и методических материалов / Ред.-сост. Е.А. Дорохова, Д.В. Морозов. М.: Государственный Российский Дом народного творчества имени В.Д. Поленова, 2023. С. 18—24.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;проекты&#34;&gt;Проекты&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://listopadov.folkcentr.ru&#34;&gt;Карта экспедиций&lt;/a&gt; Александра Михайловича Листопадова &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%B2,_%D0%90%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80_%D0%9C%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87&#34;&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://shnd.folkcentr.ru&#34;&gt;Банк данных экспедиционных материалов&lt;/a&gt; Разработка многопользовательской системы публикации фольклорно этнографических материалов для профильных учреждений.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;общественная-имузыкально-просветительская-деятельность&#34;&gt;Общественная и музыкально-просветительская деятельность&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Автор телеграм канала &lt;a href=&#34;https://t.me/itfobia&#34;&gt;«Айтифобия»&lt;/a&gt; &lt;em&gt;проект приостановлен&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продюсер youtube канала &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCd-qqPhY6leppOsXD0Max-w&#34;&gt;«Люди Ф»&lt;/a&gt; &lt;em&gt;покинул проект в 2023&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участник проекта &lt;a href=&#34;http://www.folkcentr.ru/category/shnd/&#34;&gt;«Фольклорно-этнографическая школа на Дону»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участник Ансамбля старинной казачьей песни &lt;a href=&#34;https://vk.com/donsong&#34;&gt;«Донская вязь»&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.me/donsong&#34;&gt;@donsong&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участник фолк-арт проекта &lt;a href=&#34;https://vk.com/modaotnaroda&#34;&gt;«Мода от народа»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;полевые-исследования&#34;&gt;Полевые исследования&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Республика Северная Осетия -Алания, Пригородный район; Ставропольский край, Кировский и Новопавловский районы (СЗБК «Терек», 2002).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский, Нехаевский, Урюпинский районы (ИЭК «Белый камень», 2004).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский район (ИЭК «Белый камень», 2005).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тульская область, Чернский район (ЦТРКЮП «Истоки», 2011).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Орловская область, Новосильский район (ЦТРКЮП «Истоки», 2011).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Московская область, Подольский район (ЦТРКЮП «Истоки», 2012).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Орловская область, Новосильский район (ЦТРКЮП «Истоки», 2014).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский и Кумылженский районы (ГРЦРФ, 2014).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский и Урюпинский районы (ГРЦРФ, 2015).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский, Серафимовичский, Урюпинский районы (ГРЦРФ, 2016).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тульская область, Чернский район (ЦТРКЮП «Истоки», 2016).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский, Новоаннинский, Серафимовичский районы (ГЦРФ ФГБУК «Роскультпроект», 2017).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Клетский, Михайловский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2018).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Республика Крым, Бахчисарайский, Белогорский, Симферопольский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2018).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ростовская область, Боковский, Верхнедонской, Шолоховский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2019).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский, Новоаннинский, Михайловский, Фроловский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2020).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Республика Крым (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2022)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Алексеевский, Даниловский, Новоаннинский, Нехаевский, Михайловский, Фроловский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2022).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Брянская область, Красногорский, Мглинский, Суражский, Унечский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2022)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ростовская область, Белокалитвинский, Боковский, Верхнедонской, Пролетарский, Шолоховский районы (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2023).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Волгоградская область, Михайловский район (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2023).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Орловская область, г. Орёл (ЦТРКЮП «Истоки», 2024).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Республика Мордовия, Зубово-Полянский район (ГРДНТ им. В.Д. Поленова, 2025).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
